\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{latexsym}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}% ew. utf8 lub cp1250
\usepackage{textcomp}
\usepackage[english, polish]{babel} % Dodanie języka polskiego do babel
\usepackage{amsmath, amssymb}  % For \mathcal and \mathbb
\usepackage{amsfonts}           % For \mathfrak
\usepackage{enumitem}
% Zdefiniowanie autora i tytułu:
\author{H.~Szczególny}
\title{Minimalizm}
\frenchspacing
\begin{document}
% Wstawianie autora i tytułu do składu:
\maketitle
% Wstawianie spisu treści:
\tableofcontents
\section{Kilka spostrzeżeń na wstępie} % Poprawiono literówkę "spotrzerzeń"
Właśnie zaczyna się mój cudowny artykuł.
\section{Na pożegnanie}
\ldots{} A~tu się on kończy.
%cudzysłów
``Please press the ‘x’ key.’’
% Myślnik
niebiesko{\dywiz}czarny % \dywiz dla krótkiego myślnika
niebiesko--czarny % -- dla średniego myślnika
$-2$%- matematyczny minus
%tab
http://www.rich.edu/\~{}bush \\%--tabulator
http://www.clever.edu/$\sim$demo
\texteuro \ldots\\ 
%streszczenie
\begin{abstract}
Streszczenie streszczenia.\\
\end{abstract}
Pan~Kowalski ucieszył się\\
na jej widok (zob.~Rys.~5).\\
Podoba mi się JAVA\@. A~tobie?\\
Odsyłacz do tego punktu
\label{sec:this} wygląda tak:
\footnote{Zobacz punkt \ref{sec:this}.}
%wyróżnienie
\emph{Patrz punkt}~\ref{sec:this} na
stronie~\pageref{sec:this}.’’
%stopka
\footnote{Przypis}
%lista
\begin{enumerate}
 \item Taka lista:
 \begin{itemize}
 \item[--] wygląda
 \item[--] śmiesznie.
 \end{itemize}
 \item Pamiętaj:
 \begin{description}
 \item[Głupoty] nie staną się
 mądrościami, gdy się je wyliczy.
 \item[Mądrości] można elegancko
 zestawiać w~wyliczeniach.
 \end{description}
\end{enumerate}
%wycentrowanie
\begin{center}
To jest tekst\\wyśrodkowany.
\end{center}
\begin{verbatim*}
gwiazdkowa wersja
otoczenia verbatim
wyróżnia spacje
w tekście
\end{verbatim*}
%tabela
\begin{tabular}{|r|l|} \hline
7C0 & heksadecymalnie \\ \hline
3700 & oktalnie \\ \hline
11111000000 & binarnie \\ \hline \hline
1984 & dziesiętnie \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tabular}{|p{4.7cm}|} \hline
Ten akapit jest wewnątrz pudełka. Mamy nadzieję, że uzyskany efekt się podoba.\\ \hline
\end{tabular}\\
\begin{tabular}{c r @{,} l}
Wyrażenie & \multicolumn{2}{c}{Wartość}\\ \hline
$\pi$ & 3 & 1416 \\ \hline
$\pi^{\pi}$ & 36 & 46 \\ \hline
$(\pi^{\pi})^{\pi}$ & 80662 & 7 \\ \hline
\end{tabular}\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|} \hline
1 & \multicolumn{4}{c|}{0} \\ \cline{2-5}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \cline{2-4}
1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\ \hline
\end{tabular}
\\
Dyr. E.~K.~Tor,\\ Przewodniczący
Zastępcy\\
\date{16 czerwca 1963~r.} 
\\
{\TeX} należy wymawiać jako
$\tau\epsilon\chi$.\\[6pt]
100~m$^{3}$ wody. \\
To płynie z~mojego~$\heartsuit$\\
Jest $-30\,^{\circ}\mathrm{C}$.
Niedługo zacznę nadprzewodzić.\hbox to 5cm{A}
$a$ do kwadratu plus~$b$
do kwadratu równa się~$c$
do kwadratu.\\ Albo, stosując
bardziej matematyczne
podejście: $c^{2}=a^{2}+b^{2}$.\\[6pt]
$\lim_{n \to \infty}
\sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2}
= \frac{\pi^2}{6}$\\
\begin{equation}
\forall x \in \mathbf{R}\colon
\qquad x^{2} \geq 0
\end{equation}
%litery greckie
% \\ $\lambda,\xi,\pi,\mu,\Phi,\Omega$
$\overline{m+n}\underline{x+y}$\\[6pt]
$\underbrace{a+b+\cdots+z}_{26}$
\begin{displaymath}
\hat{y}=x^{2}\quad y' = 2x'''
\end{displaymath}
$\sqrt{x} \sqrt{ x^{2}+\sqrt{y}}
 \sqrt[3]{2} \surd[x^2 + y^2]$
 \begin{displaymath}
 \vec a\quad\overrightarrow{AB}\\[6pt]
 \end{displaymath}
 \begin{displaymath}
 \mathbf{X} =
 \left( \begin{array}{ccc}
 x_{11} & x_{12} & \ldots \\
 x_{21} & x_{22} & \ldots \\
 \vdots & \vdots & \ddots
 \end{array} \right)
 \end{displaymath}
$x\equiv a \pmod{b}$
%kroje pisma
\textbf{ABCdef}
\textit{ABCdef}
$\mathcal{ABC}$
$\mathfrak{ABCdef}$
$\textsf{ABC}$
$\mathbb{ABC}$
\\The main Theorem says that $
\mathcal{P}(\lambda) := \lim_{n \to \infty} \mathcal{P}_n(\lambda)
$
 Pn $(\lambda)$ exists and is a holomorphic
 function of $\lambda$ in the domain  $\{ \operatorname{Re} \lambda > 0 \}$ as well as in some other regions
 \\ \textbf{Twierdzenie 1} (Wielkie twierdzenie Ferma) dla liczby naturalnej $n > 2$ nie
 istnieje takie liczby naturalne dodatnie x,y,z które spełniałyby równanie
 $x^n +y^n =z^n$
 Dowód. W rzeczywistości dowód twierdzenia Fermata przeprowadzony przez
 Wilesa ma dosyć długie historie
\\ \textbf{Defnicja.} Liczby naturalne liczby służące podawaniu liczności (trzy osoby,
 zob. liczebnik główny/kardynalny) i ustalania kolejności (trzecia osoba, zob.
 liczebnik porządkowy).

 Taka lista:
 \begin{itemize}
 \item Czekolada
 \item Kawa
\item Mleko
 \end{itemize}
\ Lista zakupów
 \begin{enumerate}
\item Czekolada
\item Kawa
\item Ciasto
  \end{enumerate}
\section*{Spis zakupów}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item Warzywa
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item Pomidory
        \item Ogórki
        \item Marchew
    \end{enumerate}
    
    \item Owoce
    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item Jabłka
        \item Banany
        \item Winogrona
    \end{enumerate}
    
    \item Nabiał
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item Mleko
        \item Ser
        \item Jogurt
    \end{enumerate}
    
    \item Pieczywo
    \begin{enumerate}[label=\Alph*)]
        \item Chleb
        \item Bułki
        \item Rogale
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{align}
|\psi_{1,2}|^2 &= \left| 1 + \frac{LC \lambda^2}{2} \pm i \sqrt{-LC \lambda^2 - \left( \frac{LC \lambda^2}{2} \right)^2} \right|^2 \nonumber \\
&= \left( 1 + \frac{LC \lambda^2}{2} \right)^2 - LC \lambda^2 - \left( \frac{LC \lambda^2}{2} \right)^2 = 1. \tag{1}
\end{align}

$$\left\{\begin{array}{rcl}
x+y&=&5\\
x-2y&=&8\\
\end{array} \right.$$
\\
$$f(x)=\left\{\begin{array}{rcl}
\frac {x+5}{12}&dla&x>0\\
x^2 + x - 5&dla&x\leq0\\
\end{array} \right.$$
$$A=\left[\begin{array}{ccc}
12&3&-10\\
x&-15&0\\
2.5&-23&12
\end{array}\right]$$
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
cell1 & cell2 & cell3 \\ 
cell4 & cell5 & cell6 \\ 
cell7 & cell8 & cell9 \\ 
\end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
Numer & Album & Imie i nazwisko & ocena \\  \hline
1 & 11111 & Jan &\cr Kowalski & 5 \\  \hline
cell7 & cell8 & cell9 \\  \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{document}
----------------------------------------------------------------------------------
Poniżej znajduje się omówienie głównych linii kodu użytego w podanym przykładzie:

1. **\documentclass[a4paper]{article}**  
   - Definiuje klasę dokumentu jako `article` i ustawia format strony na A4.

2. **\usepackage{latexsym}**  
   - Umożliwia korzystanie z dodatkowych symboli matematycznych i specjalnych.

3. **\usepackage[MeX]{polski}**  
   - Konfiguruje dokument dla języka polskiego, używając specyfikacji `MeX` dla odpowiedniej obsługi języka.

4. **\usepackage[utf8]{inputenc}**  
   - Ustawia kodowanie znaków na UTF-8, umożliwiając korzystanie z polskich znaków diakrytycznych.

5. **\usepackage{textcomp}**  
   - Wprowadza dodatkowe symbole tekstowe, takie jak znaki walut.

6. **\usepackage[english, polish]{babel}**  
   - Umożliwia przełączanie między językami (angielski i polski) w dokumencie.

7. **\usepackage{amsmath, amssymb}**  
   - Zapewnia rozszerzone funkcje matematyczne i dodatkowe symbole matematyczne.

8. **\usepackage{amsfonts}**  
   - Udostępnia dodatkowe kroje pisma matematycznego, np. $\mathfrak$, $\mathcal$.

9. **\usepackage{enumitem}**  
   - Pozwala na zaawansowane formatowanie list (numerowanych, nienumerowanych, opisowych).

10. **\author{H.~Szczególny}**  
    - Ustawia autora dokumentu jako "H. Szczególny".

11. **\title{Minimalizm}**  
    - Ustawia tytuł dokumentu na "Minimalizm".

12. **\frenchspacing**  
    - Ustawia mniejsze odstępy po kropkach, zgodne z typografią europejską.

13. **\maketitle**  
    - Wstawia na początku dokumentu tytuł, autora i datę (jeśli podano).

14. **\tableofcontents**  
    - Generuje automatyczny spis treści na podstawie sekcji w dokumencie.

15. **\section{...}**  
    - Tworzy nową sekcję z podanym tytułem.

16. **``Please press the ‘x’ key.’’**  
    - Przykład użycia cudzysłowów w stylu amerykańskim (podwójnych) i brytyjskim (pojedynczych).

17. **\dywiz, --, -**  
    - Różne długości myślników: krótki łącznik (\dywiz), średni myślnik (--), minus matematyczny ($-$).

18. **\begin{abstract} ... \end{abstract}**  
    - Definiuje streszczenie dokumentu.

19. **\footnote{...}**  
    - Wstawia przypis dolny.

20. **\begin{enumerate}, \begin{itemize}, \begin{description}**  
    - Tworzy listy numerowane, punktowane oraz opisowe.

21. **\begin{verbatim*} ... \end{verbatim*}**  
    - Środowisko `verbatim` wyświetla kod w surowym formacie, ignorując interpretację poleceń LaTeX.

22. **\begin{tabular}{|c|c|c|} ... \end{tabular}**  
    - Definiuje tabelę z kolumnami i liniami siatki.

23. **\begin{table}[h!] ... \end{table}**  
    - Definiuje tabelę w otoczeniu pływającym, umożliwiając automatyczne rozmieszczenie na stronie.

24. **\mathcal, \mathfrak, \mathbb**  
    - Różne style matematyczne dla liter (kaligrafowane, gotyckie, podwójnie kreskowane).

25. **$c^2 = a^2 + b^2$**  
    - Przykład równania matematycznego.

26. **\label, \ref, \pageref**  
    - Służą do etykietowania, odsyłania i wskazywania numeru strony dla odniesień w dokumencie.

27. **\begin{align} ... \end{align}**  
    - Środowisko do wielowierszowych równań matematycznych z wyrównaniem.

Oto szczegółowe omówienie dalszych linii kodu:

---

### Matematyka i struktury matematyczne

28. **\begin{align} ... \end{align}**
   - Środowisko do układania równań w kolumnach z możliwością wyrównania.
   - `\tag{1}` oznacza nadanie równań niestandardowego numeru lub etykiety.

29. **$$\left\{\begin{array}{rcl} ... \end{array}\right.$$**
   - Układ równań w środowisku macierzowym.
   - `rcl` oznacza wyrównanie: `right`, `center`, `left`.

30. **f(x) = \left\{\begin{array}{rcl} ... \end{array}\right.**
   - Definiowanie funkcji wieloczęściowej:
     - Pierwsza część funkcji dla $x > 0$.
     - Druga część funkcji dla $x \leq 0$.

31. **\begin{array}{ccc} ... \end{array}**
   - Definiowanie macierzy w trzech kolumnach (`ccc` - trzy wyśrodkowane kolumny).

---

### Tabele

32. **\begin{table}[h!] ... \end{table}**
   - Środowisko pływające do tworzenia tabel. `[h!]` sugeruje umieszczenie tabeli "tuż tutaj", w miarę możliwości.

33. **\begin{tabular}{|c|c|c|} ... \end{tabular}**
   - Tworzenie prostej tabeli:
     - `|` oznacza pionowe linie między kolumnami.
     - `c` oznacza wyrównanie kolumny do środka.

34. **\begin{tabular}{|p{4.7cm}|} ... \end{tabular}**
   - Tabela z jedną kolumną o ustalonej szerokości (4.7 cm).
   - Przydatne do dłuższych tekstów wewnątrz komórek tabeli.

35. **\begin{tabular}{c r @{,} l}**
   - Tworzenie tabeli z kolumnami:
     - `c` - wyśrodkowana kolumna.
     - `r` - kolumna wyrównana do prawej.
     - `@{,}` - dodanie separatora przecinka między kolumnami.

36. **\multicolumn{2}{c}{...}**
   - Łączenie dwóch kolumn w jednej komórce tabeli i wyrównanie jej zawartości do środka.

37. **\cline{2-4}**
   - Rysowanie poziomej linii tabeli obejmującej wybrane kolumny (od 2 do 4).

---

### Tekst i formatowanie

38. **\textbf{ABCdef}**
   - Tekst w pogrubieniu.

39. **\textit{ABCdef}**
   - Tekst kursywą.

40. **$\mathcal{ABC}$**
   - Kaligrafowane litery.

41. **$\mathfrak{ABCdef}$**
   - Gotyckie litery.

42. **$\textsf{ABC}$**
   - Litery bezszeryfowe (sans-serif).

43. **$\mathbb{ABC}$**
   - Litery podwójnie kreskowane (np. do oznaczania zbiorów liczb $\mathbb{R}$, $\mathbb{N}$).

44. **\mathcal{P}(\lambda) := \lim_{n \to \infty} \mathcal{P}_n(\lambda)**
   - Definiowanie funkcji matematycznej z użyciem symboli kaligrafowanych.

45. **\textbf{Twierdzenie 1}**
   - Wprowadzenie twierdzenia z oznaczeniem w pogrubieniu.

46. **$x^n + y^n = z^n$**
   - Równanie matematyczne w środowisku liniowym.

47. **\begin{description}**
   - Lista opisowa z etykietami, np.:
     - Głupoty
     - Mądrości

48. **\begin{enumerate}[label=\arabic*.]**
   - Numerowana lista z etykietami numerycznymi (1., 2., 3.).

49. **\begin{enumerate}[label=\alph*)]**
   - Numerowana lista z etykietami literowymi (a), b), c)).

50. **\begin{enumerate}[label=\Roman*.]**
   - Numerowana lista z etykietami rzymskimi (I., II., III.).

51. **\begin{enumerate}[label=\roman*)]**
   - Numerowana lista z etykietami rzymskimi małymi (i), ii), iii)).

52. **\begin{enumerate}[label=\Alph*)]**
   - Numerowana lista z dużymi literami (A), B), C)).

---

### Symbolika matematyczna

53. **\tau\epsilon\chi**
   - Wyświetla "TeX" z symbolami greckimi.

54. **$c^2 = a^2 + b^2$**
   - Twierdzenie Pitagorasa w zapisie matematycznym.

55. **$\sqrt{x}$, $\sqrt[3]{2}$, \surd[x^2 + y^2]**
   - Różne sposoby zapisu pierwiastków.

56. **\begin{displaymath} \hat{y}=x^2, y'=2x''' \end{displaymath}**
   - Wyrażenia matematyczne z użyciem symboli $\hat{}$ (daszek) oraz pochodnych.

57. **\mathbf{X} = \left( \begin{array}{ccc} ... \end{array} \right)**
   - Definicja macierzy prostokątnej.

58. **$x \equiv a \pmod{b}$**
   - Zapis kongruencji.

---

### Przykłady zaawansowane

59. **\begin{align} \lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} = \frac{\pi^2}{6} \end{align}**
   - Zapis wzoru na sumę szeregów.

60. **\underbrace{a+b+\cdots+z}_{26}**
   - Zastosowanie podkreślenia do oznaczenia liczby elementów.

61. **\vec{a}, \overrightarrow{AB}**
   - Wektory w matematyce.

62. **The main Theorem says that $\mathcal{P}(\lambda)$ ...**
   - Definicja funkcji $\mathcal{P}$ i jej własności w kontekście analizy.

63. **\begin{table}[h!] \centering ... \end{table}**
   - Tabela wielokolumnowa dla różnych danych, np. studentów lub wyników.


